\subsection{Aufbau der Arbeit}

	Zunächst wird die Systemarchitektur im zur Verfügung stehenden Peer-to-Peer-Netzwerk beschrieben
	sowie die implementierten Detektionen und die Datenakquise über Prometheus erläutert.

	Darauf folgend wird die Konzeption des Threat Reporters vorgestellt, welcher die Detektionsergebnisse
	in einem standardisierten Format aggregiert und über definierte Schnittstellen zwischen den Nodes überträgt.

	Anschließend werden die theoretischen Grundlagen der Informationsfusion präsentiert.
	%TODO: Sollte hier wissenschaftlich begründet werden, warum die Wahl auf eine Kombination
	%      aus Deep Sets und Attention-Mechanismen gefallen ist?

	Darauf folgend wird die Methodik der gewichteten Aggregation mittels Utility Theory beschrieben.
	%TODO: Die Formel der Utility Theory wurde nicht originär für Gewichtungsfunktionen entwickelt.
	%      Wie problematisch ist das? Sollte dies in der Diskussion thematisiert oder direkt
	%      eine alternative Methode verwendet werden?

	Anschließend werden der Versuchsaufbau sowie die Erstellung eines aussagekräftigen Datensatzes
	beschrieben. Auf dieser Grundlage werden die Ergebnisse der Detektionsgenauigkeit sowie ein
	Vergleich der Aggregationsergebnisse präsentiert.
	%TODO: Aktuell werden eigene Messdaten mit verschiedenen Angriffsszenarien verwendet.
	%      Wissenschaftlich fundierter wäre die Einbeziehung eines öffentlichen Datensatzes.
	%      Gibt es konkrete Empfehlungen oder Suchkriterien für geeignete Datensätze
	%      (z.\,B. ICS/SCADA-spezifische Anomalie-Datensätze, EV-Charging-Protokolle)?

	Die anschließende Diskussion der Ergebnisse führt zur Identifikation einer Forschungslücke,
	welche in zukünftigen Arbeiten weiter untersucht werden sollte.
	%TODO: Ist die optimale Gewichtungsfunktion tatsächlich die zentrale Forschungslücke,
	%      oder liegt diese eher in der Entwicklung neuartiger Aggregationsmethoden?
	%      Für eine Folgearbeit wäre ein Paper zu diesem Thema denkbar – konkrete Themenvorschläge
	%      sind willkommen.

	Abschließend wird erörtert, wie die Report-Generierung nicht nur für die interne Nutzung der Nodes
	von Nutzen ist, sondern durch die Anbindung eines Large Language Models~(LLM) auch zur Aufbereitung
	menschenlesbarer Cyber Threat Intelligence~(CTI)-Reports beitragen kann.
	%TODO: Dieses Ziel wurde initial diskutiert, jedoch nicht umgesetzt. Es bleibt ein vielversprechender
	%      Anknüpfungspunkt für nachfolgende Arbeiten.

